%Feladatkiiras
\begin{flushleft}
\textsc{\bfseries Miskolci Egyetem}\\
Gépészmérnöki és Informatikai Kar\\
Alkalmazott Matematikai Intézeti Tanszék\hspace*{4cm}\hfil \textbf{Szám:}
\end{flushleft}
\vskip 0.5cm
\begin{center}
\large\textsc{\bfseries Szakdolgozat Feladat}
\end{center}
\vskip 0.5cm
Árva Zoltán (B5X5NT) mérnökinformatikus jelölt részére.\newline

\noindent\textbf{A szakdolgozat tárgyköre:} Számítógépi grafika, optimalizálás, C++ programozás\newline

\noindent\textbf{A szakdolgozat címe:} Számítási modellek bemutatása egy FPS játék készítése kapcsán\newline

\noindent\textbf{A feladat részletezése:}

\bigskip

A számítógépes játékok különféle komplex számítási és programozási problémákat vetnek fel. Ilyenekkel a mérnöki gyakorlatban is napi szinten találkozhatunk.

\medskip

A dolgozat célja, hogy egy belső nézetes, lövöldözős játék elkészítése kapcsán bemutasson ezek közül néhányat, amelyek lehetnek például az alábbiak.

\begin{itemize}
\item Ütközésvizsgálat térben. Hatékonyság javítása térpartícionálási módszerekkel.
\item Útvonalkeresési módszerek egzakt és heurisztikus algoritmusokkal.
\item Interpolációs módszerek alkalmazása számítógépes játékok karaktereinek animálásához.
\item Döntési módszerek vizsgálata, alkalmazása a nem játékos karakterek viselkedésének modellezéséhez.
\end{itemize}

\vfill

\noindent\textbf{Témavezetõ:} Piller Imre (egyetemi tanársegéd) \newline

% \noindent\textbf{Konzulens(ek):} (akkor kötelezõ, ha a témavezetõ nem valamelyik matematikai tanszékrõl való; de persze lehet egyébként is)\newline

\noindent\textbf{A feladat kiadásának ideje:}\newline

%\noindent\textbf{A feladat beadásának határideje:}

\vskip 2cm

\hbox to \hsize{\hfil{\hbox to 6cm {\dotfill}\hbox to 1cm{}}}

\hbox to \hsize{\hfil\hbox to 3cm {szakfelelõs}\hbox to 2cm{}}

\newpage

\vspace*{1cm}  
\begin{center}
\large\textsc{\bfseries Eredetiségi Nyilatkozat}
\end{center}
\vspace*{2cm}  

Alulírott Árva Zoltán; Neptun-kód: B5X5NT, a Miskolci Egyetem Gépészmérnöki és Informatikai Karának végzõs mérnök informatikus szakos hallgatója ezennel büntetõjogi és fegyelmi felelõsségem tudatában nyilatkozom és aláírásommal igazolom, hogy "Számítási modellek bemutatása egy FPS játék készítése kapcsán" címû szakdolgozatom/diplomatervem saját, önálló munkám; az abban hivatkozott szakirodalom
felhasználása a forráskezelés szabályai szerint történt.\\

Tudomásul veszem, hogy szakdolgozat esetén plágiumnak számít:
\begin{itemize}
\item szószerinti idézet közlése idézõjel és hivatkozás megjelölése nélkül;
\item tartalmi idézet hivatkozás megjelölése nélkül;
\item más publikált gondolatainak saját gondolatként való feltüntetése.
\end{itemize}

Alulírott kijelentem, hogy a plágium fogalmát megismertem, és tudomásul veszem, hogy
plágium esetén szakdolgozatom visszautasításra kerül.

\vspace*{3cm}

\noindent Miskolc, 2017. év 11. hó 24. nap

\vspace*{3cm}

\hspace*{8cm}\begin{tabular}{c}
\hbox to 6cm{\dotfill}\\
Hallgató
\end{tabular}
